---
tags:
  - Calculus-I
  - Math
---
- 通过[[012高阶导数#高阶导数|高阶导数]]相等的方法，用高阶多项式拟合函数，使得余项为一个无穷小量
	1. 找到 $n$ 次多项式 $P_n(x)$，满足 $P_n^{(k)}(x_0)=f^{(k)}(x_0)$
		- 设 $P_n(x)=a_0+a_1(x-x_0)+\cdots+a_n(x-x_0)^n,$
		- 则 $P_n^{(k)}(x)=a_kk!+a_{k+1}\dfrac{(k+1)!}{1!}(x-x_0)+\cdots+a_n\dfrac{n!}{(n-k)!}(x-x_0)^{n-k},$
		- 则 $P_n^{(k)}(x_0)=a_kk!,\,k=0,1,\cdots,n,$
		- $\therefore a_kk!=f^{(k)}(x_0),a_k=\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!},\,k=0,1,\cdots,n,$
		- 即
    $$\begin{align}P_n(x)&=f(x_0)+\dfrac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0)+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n\\&=\sum\limits_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k\end{align}$$
	2. 证明 $f(x)-P_n(x)=o((x-x_0)^n)$
- 多项式 $P_n(x)$ 为函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 的泰勒多项式
- 系数 $\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}\,(k=0,1,\cdots,n)$ 称为函数 $f(x)$ 在点 $x_0$ 的泰勒系数
# 定理（泰勒定理1）
设函数 $f(x)$ 在 $x_0$ 的邻域内有定义（在 $x_0$ 的邻域内有 $n-1$ 阶导），在 $x_0$ 处有 $n$ 阶导数，
则
$$\begin{align}f(x)&=f(x_0)+\dfrac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0)+\dfrac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n\\&\quad+\,o\bigl((x-x_0)^n\bigr)\\\\&=\sum\limits_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+o\bigl((x-x_0)^n\bigr)\end{align}$$
- 带佩亚诺 (peano) 余项的 $n$ 阶泰勒公式
	- $R_n(x)=o(x-x_0)^n$
- 对函数本身进行近似拟合
# 定理（泰勒定理2）
设函数 $f(x)$ 在含 $x_0$ 的开区间 $(a,b)$ 内有 $n+1$ 阶导数，
则在 $(a,b)$ 上，
$$\begin{align}f(x)&=f(x_0)+\dfrac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0)+\dfrac{f''(x_0)}{2!}(x-x_0)^2+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n\\&\quad+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}\\\\&=\sum\limits_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1},\,(\xi介于x_0与x之间)\end{align}$$
- 称为带拉格朗日 (Lagrange) 余项的 $n$ 阶泰勒公式
	- $R_n(x)=\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1},\,(\xi介于x_0与x之间)$
	- 由于 $\xi$ 介于 $x_0$ 与 $x$ 之间，可以表示成 $x_0+\theta(x-x_0)\,(0<\theta<1)$ 的形式
- 对近似函数的误差进行估计
	- 余项有定量分析
# 在某点处进行泰勒展开
将该点 $a$ 与 $x$ 进行替换
$$\begin{align}f(a)&=f(x)+\dfrac{f'(x)}{1!}(a-x)+\dfrac{f''(x)}{2!}(a-x)^2+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(x)}{n!}(a-x)^n\\&\quad+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(a-x)^{n+1}\end{align}$$
# 麦克劳林公式
当 $x_0=0$ 时，泰勒公式化为
$$\begin{align}f(x)&=f(0)+f'(0)x+\dfrac{f''(0)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+R_n(x)\\\\&=\sum\limits_{k=0}^n\dfrac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k+R_n(x)\\\\R_n&=\begin{cases}o(x^n),\\\\\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x)^{n+1},\,(\xi\ 介于\ 0\ 与 x\ 之间)\end{cases}\end{align}$$

- 将复杂函数化为一组简单幂函数之和
- 由于 $\xi$ 介于 $0$ 与 $x$ 之间，可以表示成 $\theta x\,(0<\theta<1)$ 的形式
## 常用麦克劳林公式
- $e^x=1+\dfrac{x}{1!}+\dfrac{x^2}{2!}+\cdots+\dfrac{x^n}{n!}+\dfrac{e^{\theta x}}{(n+1)!}x^{n+1}$
- $\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}+\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+(-1)^n\dfrac{\cos\theta x}{(2n+1)!}x^{2n+1}$
	- $2n$ 阶
- $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2!}+\dfrac{x^4}{4!}+\cdots+(-1)^{n}\dfrac{x^{2n}}{(2n)!}+(-1)^{n+1}\dfrac{\cos\theta x}{(2n+2)!}x^{2n+1}$
	- $2n$ 阶
- $\ln(1+x)=x-\dfrac12x^2+\dfrac13x^3-\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac1nx^n+(-1)^n\dfrac{1}{(1+n)(1+\theta x)^{n+1}}x^{n+1}$
	- $x>-1$
- $(1+x)^\alpha=1+\alpha x+\dfrac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n)}{(n+1)!}(1+\theta x)^{\alpha-n-1}x^{n+1}$
	- $x>-1$
- $\dfrac{1}{1-x}=1+x+x^2+\cdots+x^n+\dfrac{1}{(1-\theta x)^{n+2}}x^{n+1}$
# 运用
- 近似计算
- $f(x)=g(x)+h(x)$ ，求 $f^{(k)}(0)$ 及类似问题
	- 对两边分别作麦克劳林展开，使得两边 $x^k$ 项系数相等
	- 见[[2023-10-27 例题3]] 题2
- 计算 $k$ 阶无穷小
- $x_0\neq0$ 时，可以通过代换，使用麦克劳林公式得到该点处的泰勒公式
- 求极限用皮亚诺，证明题一般要用拉格朗日余项
- 对 $\dfrac{0}{0(+0)},\dfrac{\infty}{\infty}$ 型未定式求极限 ^2d2559
	- 上下进行泰勒展开，消去 $+0$ 项
	- 如 $x-\sin x=x-\bigl(x-\dfrac{x^3}{3!}+o(x^3)\bigr)\sim\dfrac{x^3}{3!}$
	- 通过前一个展开得到的最高次数确定另一个展开到几次
- 研究函数形态
	- 例 利用泰勒展开含有不等于零的余项，证明不等式
		- $f(x+h)=f(x)+f'(x)h+\dfrac{f''(\xi_1)}{2!}h^2\,,\xi_1\in(x,x+\xi)$，
		- $f(x-h)=f(x)-f'(x)h+\dfrac{f''(\xi_2)}{2!}h^2\,,\xi_2\in(x-\xi,x)$，
		- $f(x+h)+f(x-h)=2f(x)+\dfrac{f''(\xi_1)+f''(\xi_2)}{2}h^2>2f(x)$
## 题目中常用泰勒展开
$x\to0:$
- $\sin x=x-\dfrac{x^3}{6}+o(x^3)$
- $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^4}{24}+o(x^4)$
- $\tan x = x +\dfrac{x^3}{3}+o(x^3)$
- $\ln(1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}+o(x^3)$
- $(1+x)^{\alpha}=1+\alpha x+\dfrac{\alpha(\alpha-1)}{2}x^2+o(x^2)$
	- $\sqrt{1+x}=1+\dfrac{1}{2}x-\dfrac{1}{8}x^2+o(x^2)$
	- $\sqrt[3]{1+x}=1+\dfrac{1}{3}x-\dfrac{1}{9}x^2+o(x^2)$
***
- $\arcsin x=x+\dfrac{x^3}{6}+o(x^3)$
- $\arctan x=x-\dfrac{x^3}{3}+o(x^3)$
