---
tags:
  - Calculus-I
  - Math
---
- 常微分方程
	- 未知函数为一元函数的微分方程（包含自变量，未知量及其导数的方程）
- 方程的阶
	- 导数最高阶数
- 微分方程的解
	- 若函数 $y=\phi(x)$ 代入方程使之为恒等式，则该函数为微分方程的解
	- 通解
		- 解中含有一系列任意常数
			- 相互独立
			- 线性无关
			- 个数等于阶数
	- 特解
		- 不含有任意常数的解
		- 确定特解需要定解条件
			- 确定 $n$ 阶方程需要 $n$ 个定解条件
			- 科西条件 / 初值条件
				- 定解条件给定在某个定点时间
				- 利用该值求出常数 $C$
***
一阶微分函数的基本形式 $F(x,y,y')=0$，讨论 $y'=f(x,y)$
一阶微分方程也未必有解
# 可分离变量方程
顾名思义，微分方程的变量 $x,y$ 可以相互分离，成为独立的部分相乘
$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\phi(x)\,\psi(y)$$
其中 $\phi(x),\psi(y)$ 为连续函数

变形 -> 两边积分
$$\frac{1}{\psi(y)}\,\mathrm{d}y=\phi(x)\,\mathrm{d}x\implies\int\frac{1}{\psi(y)}\,\mathrm{d}y=\int\phi(x)\,\mathrm{d}x+C$$
求解不定积分，此时式子不再含 $y'$，为隐函数 $y(x)$，于是为通解
- $y=y_0$ s.t. $\psi(y)=0$ is also a solution
# 齐次微分方程和其他可化为可分离变量形式的方程
注意！！！
方程变形时，如果附加条件，会使新方程与旧方程不等价，导致**丢失一些解**
解方程最后需要寻找通解之外丢失的解
## 齐次微分方程
齐次微分方程形式如
$$y'=g\left(\frac yx\right)$$
其中 $g$ 为连续函数

可以化为可分离变量方程
令 $y=xu\implies y'=u+xu'$，代入原方程
$$u+xu'=g(u)\implies\frac{\mathrm{d}u}{g(u)-u}=\frac{\mathrm{d}x}x$$
求出关于 $u$ 的解，再代回 $u=\dfrac yx$ 
## 其他一些可化为可分离变量方程的情况
- $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f(ax+by+c)\qquad(b\neq0)$$
	- Let $u=ax+by+c$, then $\dfrac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\dfrac1b\left(\dfrac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}-a\right)$, therefore:
      $$\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}=bf(u)+a$$
      This is a separable differential equation.
- $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f\left(\frac{a_1x+b_1y+c_1}{a_2x+b_2y+c_2}\right)$$
	- When $c_1=c_2=0$, this is a homogeneous equation.
	- When either $c_1,c_2$ isn't zero, while $\dfrac{a_1}{a_2}=\dfrac{b_1}{b_2}=\lambda$, the equation can be written as
      $$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=f\left(\frac{\lambda(a_2x+b_2y)+c_1}{(a_2x+b_2y)+c_2}\right),$$
      which can be transformed into a separable differential equation.
	- When either $c_1,c_2$ isn't zero, while $\dfrac{a_1}{a_2}\neq\dfrac{b_1}{b_2}$, consider varible substitution as such:
		- Take liner equation system
        $$\begin{cases}a_1x+b_1y+c_1=0\\a_2x+b_2y+c_2=0\end{cases}\,,$$
        find the solution $(x_0,y_0)$.
		- Let $X=x-x_0,Y=y-y_0$, transform the nominator and denominator of the original equation into the liner combination of $X$ and $Y$, i.e. 
        $$\frac{\mathrm{d}Y}{\mathrm{d}X}=f\left(\frac{a_1X+b_1Y}{a_2X+b_2Y}\right).$$
		- This is a homogeneous equation, use $u=\dfrac{Y}{X}=\dfrac{y-y_0}{x-x_0}$ as a substitution.
# 一阶线性微分方程
一阶线性微分方程形如
$$y'+P(x)y=Q(x)$$
- 其中$P,Q$ 为连续函数
- $Q(x)$ 称为非齐次量或自由项

- 当 $Q(x)=0$，方程 $y'+P(x)y=0$ 称为**原方程对应的线性齐次微分方程**，它可分离变量为
    $$\begin{gather}\dfrac{\mathrm{d}y}{y}=-P(x)\,\mathrm{d}x\implies\ln|\,y\,|=-\int P(x)\,\mathrm{d}x+C_1\\\Downarrow\\y=Ce^{-\int P(x)\,\mathrm{d}x}\end{gather}$$
- 当 $Q(x)\not\equiv0$，为非齐次，采用常数变易法
	- 假设解的形式为 $y=C(x)e^{-\int P(x)\,\mathrm{d}x}$，$C(x)$ 为待定系数，代入得
      $$\begin{gather}\dfrac{\mathrm{d}C}{\mathrm{d}x}e^{-\int P(x)\,\mathrm{d}x}=Q(x)\implies\dfrac{\mathrm{d}C}{\mathrm{d}x}=Q(x)e^{\int P(x)\,\mathrm{d}x}\\\Downarrow\\C(x)=\int Q(x)e^{\int P(x)\,\mathrm{d}x}\,\mathrm{d}x+\overline{C}\end{gather}$$
	- 代入原方程，得到
      $$y=e^{-\int P(x)\,\mathrm{d}x}\left(\int Q(x)e^{\int P(x)\,\mathrm{d}x}\,\mathrm{d}x+\overline{C}\right)$$

- 一阶线性非齐次方程的通解，可以写成它的一个特解和齐次方程通解之和
	- 线性微分方程解的叠加原理

## Bernoulli 方程
$$y'-P(x)y=Q(x)y^\alpha,\qquad\alpha\neq0,1$$
令 $z=y^{1-\alpha}\implies z'=(1-\alpha)y^{-\alpha}y'$，得到 $y'=\dfrac{1}{1-\alpha}y^\alpha z'$
代入原方程 $\dfrac{1}{1-\alpha}y^\alpha z'+P(x)y=Q(x)y^\alpha$，两边同时除以 $\dfrac{y^\alpha}{1-\alpha}$
$$z'+(1-\alpha)P(x)z=Q(x)$$
这是一阶线性微分方程，求解后换回 $y$
