---
tags:
  - DataScience
  - SJTU-Statistics
---
6.3 正态总体的抽样分布
===
## 单个正态总体的抽样分布 (Fisher 定理)
设 $X \sim N\left(\mu,\sigma^{2}\right)$, 

$\left(X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}\right)$是来自总体 $X$ 的一个简单随机样本

$\bar{X}, S^2$ 分别是样本均值与样本方差

则
1. $$\bar{X} \sim N\left(\mu,\frac{\sigma^{2}}{n}\right) ，或者  \frac{\bar{X}-\mu}{\sigma / \sqrt{n}} \sim N(0,1)$$
2. $$\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}=\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\bar{X}}{\sigma}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n-1)$$
	- 注意区分
	  $$\sum_{i=1}^{n}\left(\frac{X_{i}-\mu}{\sigma}\right)^{2} \sim \chi^{2}(n)$$
3. $$\frac{(n-1) S^{2}}{\sigma^{2}}\text{ 与 } \bar{X}  \text{ 相互独立}$$

### 推论
设 $X \sim N\left(\mu,\sigma^{2}\right),\left(X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}\right)$ 是来自总体 $X$ 的一个简单随机样本, $\bar X, S^2$ 分别是样本均值与样本方差, 则

$$\frac{\bar{X}-\mu}{\dfrac{S}{\sqrt{n}}} \sim t(n-1)$$

## 两个正态总体的抽样分布
设 $X \sim N\left(\mu_1,\sigma_1^{2}\right),\left(X_{1},X_{2},\cdots,X_{n}\right)$ 是来自总体 $X$ 的一个简单随机样本, 

$Y \sim N\left(\mu_{2},\sigma_{2}^{2}\right),\left(Y_{1},Y_{2},\cdots,Y_{m}\right)$ 是来自总体 $Y$ 的一个简单随机样本,

且 $X, Y$ 相互独立

$$\bar{X}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_{i}\quad S_{1}^{2}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(X_{i}-\bar{X}\right)^{2}$$
$$\bar{Y}=\frac{1}{m} \sum_{j=1}^{m} Y_{j}\quad S_{2}^{2}= \frac{1}{m-1} \sum_{j=1}^{m}\left(Y_{j}-\bar{Y}\right)^{2}$$

则有
1. $$\frac{S_{1}^{2}}{S_{2}^{2}} \Bigg/ \frac{\sigma_{1}^{2}}{\sigma_{2}^{2}} \sim F(n-1,m-1)$$
   当 $\sigma_1 = \sigma_2$ 时, 
   $$\frac{S_{1}^{2}}{S_{2}^{2}} \sim F(n-1,m-1)$$
2. 当 $\sigma_{1}=\sigma_{2}=\sigma$ 时,
   $$\frac{(\bar{X}-\bar{Y})-\left(\mu_{1}-\mu_{2}\right)}{\sqrt{\dfrac{1}{n}+\dfrac{1}{m}} \sqrt{\dfrac{(n-1) S_{1}^{2}+(m-1) S_{2}^{2}}{n+m-2}}} \sim t(n+m-2)$$

